當你的國家愈來愈多大白象和摩天大廈…… - *CUP

政經趨勢, 社會脈衝,大白象, 專制, 專制統治, 工程, 建築, 摩天樓, 杜拜, 民主, 沙特阿拉伯, 獨裁 2019年5月20日by Hugo SZE

位於阿聯酋杜拜的哈里發塔。 圖片來源：路透社

全球最高大廈叫甚麼名字？

阿聯酋杜拜在 2010 年竣工的哈里發塔（Burj Khalifa），樓高 828 米。但鄰國沙特阿拉伯興建中的吉達塔（Jeddah Tower）高 1,000 米，預計將在 2020 年打破紀錄。建築物高度一再刷新，或許值得媒體報道。但挪威奧斯陸大學政治學研究生 Haakon Gjerløw 和教授 Carl Henrik Knutsen 的研究，更關心不少摩天樓皆出自非民主國家的原因。二人在「華盛頓郵報」撰文，認為專制領袖比民主領袖，更鍾情於造價高昂但低效的建築項目。

吉達塔模型。 圖片來源：路透社

二人根據 150 米或以上為摩天大廈的定義，翻查 1900 年以來，全球各地的建設數字。除去工業煙囪、電信塔等建築物，得出 4,704 座摩天大廈。隨後，他們發現一個有趣的事實：專制政權建立後，新建摩天大廈建築的數量亦應聲而起。他們判斷兩者具實質關係。此外，基於文化或地理原因，摩天大廈在特定國家，尤其中國或沙特阿拉伯更受歡迎。

至於為何強調，專制領袖鍾愛「低效」摩天大廈？他們指，這些項目佔大部分公共資金，卻沒有提升社會整體生產力。在專制國家興建的摩天大廈，其社會經濟方面的成本效益，表現往往不如民主國家的摩天大廈。原因在於民主國家的摩天大廈項目，乃隨收入及城市化發展而定，自然更合成本效益計算。是以，「建造一座特定的摩天大樓，可能會為美國曼哈頓帶來淨經濟收益，卻不會在杜拜帶來同樣利益。」

而且，專制國家的摩天大廈往往更鋪張浪費，例如更多空置居所和過大的空間面積等。他們以哈里發塔為例，表面上建築物雖高達 828 米，但其實頂部以下的 29% 高度只是「裝飾」，244 米以下才是最高樓層。

雖說專制領袖對國家有更強操縱力，但何以他們都愛摩天大廈？二人在研究中提出三項原因。一則純粹出於虛榮炫耀心態。二則，興建大廈的項目，可向親信輸送利益，提供受賄或賺取超額利潤的機會。三則藉將公共資源用於這些大白象項目，向國內外的競爭對手昭示自身能力。一座高大、引人注目的摩天大廈，可為國家帶來關注，且某程度上代表領袖的地位。回顧歷史，世界各地不同時期、地區的獨裁者，均特別容易把資源浪費在類似建築身上。以法國國王路易十四為例，建造凡爾賽宮，當時的法國納稅人，便可能要多繳數十億元。

同時，由於昂貴的建築項目，會佔用能興建學校、醫院等項目的公共資源，故亦反過來解釋，民主國家建造的摩天大廈為何相對少。加上擁有選制度的民主國家，其領袖為確保能夠掌權，更可能避免浪費、集中提出有利選民的政綱。而獨立自主的新聞媒體，因為可向大眾披露政治人物浪費公共資源的信息，無疑加強上述效果。二人強調，擁有這些媒體，是民主國家減少浪費資金於摩天大廈項目的重要因素。

除了高成本，大廈項目或會借助其他政策確保完工。意味政治精英階層，尤其是專制國家統治者，往往能隨心所欲動用資本，輔以政策配合，在推動過程發揮重要作用。反之，民主國家的領袖若要興建造價高昂，但對公眾無明顯利益的基建項目，則會面對更大阻力。二人得出結論：在民主國家，摩天大廈的建設嚴格遵循經濟發展，有其經濟理由。而在獨裁國家，萬丈高樓平地起往往並非經濟考量，而更偏向政治目的。